% ==============================================================================
% TCC - Nome do Aluno
% Capítulo 3 - Considerações Finais
% ==============================================================================
\chapter{Considerações Finais}
\label{sec-conclusoes}

Este capítulo apresenta as conclusões do trabalho realizado, mostrando suas contribuições.
Por fim, são apresentadas suas limitações e perspectivas de trabalhos futuros.



%%% Início de seção. %%%
\section{Conclusões}
\label{sec-conclusoes-conclusoes}

Devido à grande quantidade processos de cadastros de espiritas e instituições feitos manualmente pelos funcionários de cada instituição ligada a FEEES, surgiu a necessidade da criação de um sistema Web capaz de informatizar e auxiliar a realização desses processos a fim de reduzir o tempo gasto com essa atividade e obter um melhor controle das informações registradas. 

Todos os objetivos levantados no Capítulo~\ref{sec-intro} foram atingidos, exceto algumas partes da implementação devido ao período de tempo e condições do autor. Toda a documentação proposta foi produzida de acordo com os padrões de Engenharia de Software. Foram levantados os requisitos, em seguida foi feita a análise de tais requisitos, resultando no Documento de Especificação de Requisitos. Este documento contém informações sobre requisitos funcionais, não funcionais, regras de negócio, descrição do sistema, definição de atores, casos de uso e diagramas de classe. Após a finalização do documento de requisitos finalizado, foi criado o Documento de Projeto, contendo todas as informações relacionadas à arquitetura do sistema e foram criados os modelos propostos na Seção~\ref{sec-referencial-frameweb}, seguindo a abordagem \textit{FrameWeb}.


Ao final de todas as etapas, ficou evidente a dificuldade e a complexidade de ter um software integralmente documentado. Além de que qualquer alteração seja no escopo, é necessário atualizar vários documentos a fim de manter a consistência. Porém, ficou clara a importância de ter feito tal controle para a manutenção e expansão do sistema.

Uma das maiores dificuldades encontradas foi o aprendizado do \textit{FrameWeb}, um modelo que não é tão simples de ser inteiramente compreendido. Apesar da dificuldade, o \textit{FrameWeb} foi um método bastante útil, pois sua modelagem é bem próxima do comportamento do sistema na Web.

Por fim, é importante citar como as disciplinas cursadas durante o curso ajudaram no desenvolvimento deste trabalho, Engenharia de Software, Projeto de Sistemas, Programações, Lógica, Banco de Dados, dentre outras. Uma das coisas mais difíceis no final de um curso é conseguir utilizar todos os conhecimentos adquiridos durante o curso e colocá-los em prática. Este trabalho proporcionou isso, sendo possível colocar em prática boa parte das disciplinas estudadas durante o curso.


%%% Início de seção. %%%
\section{Limitações e Perspectivas Futuras}
\label{sec-conclusoes-limitacoes}

A partir dos resultados alcançados, algumas limitações e melhorias podem ser observadas, o que dá margem para a realização de trabalhos futuros. Sendo assim, alguns trabalhos surgirão a partir deste. Dentre as possíveis melhorias e limitações, são eles:

\begin{itemize}

\item Atualizar os \textit{frameworks} utilizados no Sigme para melhoria, seja de segurança, facilidade de desenvolvimento, etc. Devido a evolução dos \textit{frameworks} para aplicações Web ser cada vez mais constante, o Sigme se encontra defasado nesse sentido;

\item Adicionar a funcionalidade para gerenciar e controlar permissões e perfis de usuário para que os usuários possam interagir com cada funcionalidade dentro de sua alçada dentro do sistema; 

\item Adicionar funcionalidade para geração de relatórios informativos;

\item Adicionar funcionalidade para gerenciamento de eventos relacionados ao movimento espírita: local, data tipo de reunião, etc..;

\item Adicionar a gerência do site da instituição relacionada, dando aos responsáveis pelas diferentes áreas da federativa (presidência, vice-presidências, secretaria, tesouraria, departamentos, regionais, etc.) a capacidade de adicionar, editar e excluir conteúdo sua responsabilidade no site da instituição.

\end{itemize}